\chapter{Introdução}
Comprar é um ato essencial no cotidiano das pessoas. Não apenas por uma questão de sobrevivência, como a compra de alimentos, medicamentos, roupas, imóveis, móveis, entre outros, mas também para lazer.

A compra realizada em plataformas \textit{on-line} também está se tornando tão presente quanto as compras presenciais. De acordo com o site de notícias UOL, 47\% dos brasileiros relataram ter aumentado as compras \textit{on-line} durante a pandemia da COVID-19 \cite{Uol2021}.

Devido a sua importância na vida das pessoas, é necessária uma frequente atenção e gerenciamento de compras, principalmente por conta da questão financeira. Por isso, neste documento, é proposta uma solução que facilite a vida da pessoa compradora, para o gerenciamento e controle de suas compras, individuais ou não, através de criação de listas de compras personalizadas. Inicialmente, a solução visa facilitar as compras alimentícias, feitas em supermercados, feiras, lojas de conveniência, e até mesmo em aplicativos de alimentos, como IFood, Uber Eats, Rappi, e entre outros.

\label{sec:descricao}
\section{Descrição do Problema}
O projeto a ser proposto visa solucionar alguns problemas que a pessoa compradora enfrenta no dia a dia ao fazer compras alimentícias, como, por exemplo:
\begin{enumerate}
  \item Dificuldade de lembrar e guardar os preços dos alimentos e produtos, para futura análise que auxilie o comprador a fazer compras mais econômicas e de qualidade.
  \item Dificuldade em gerenciar e compartilhar dados de compras colaborativas, separação de custos entre as pessoas participantes, decisões de quais produtos serão comprados, e análise de custo total.
  \item Dificuldade em analisar diversos produtos de diferentes estabelecimentos, de modo a decidir qual o melhor custo-benefício julgado pelo comprador.
  \item Dificuldade em fazer uma análise geral de compras realizadas em determinado período, que visa facilitar a descoberta de quais produtos são mais comprados, quais são mais caros, a fim de auxiliar o usuário em futuras compras.
\end{enumerate}

\label{sec:objetivos}
\section{Objetivos}

O objetivo deste projeto é desenvolver um aplicativo multiplataforma,
focado no gerenciamento de listas de compras compartilhadas e que
apresente análises quanto à variação de preço para usuários
brasileiros. Para tal, é necessário que o aplicativo ofereça uma
interface intuitiva e responsiva, e que os sistemas back-end sejam
estáveis e rápidos.

Desta forma, uma arquitetura adequada seria uma aplicação em três
camadas, com um aplicativo front-end capaz de ser acessado tanto nos
dispositivos Android quanto iOS, e, eventualmente, web; que a api
disponível ao aplicativo seja bem estruturada conforme os padrões
REST; que os dados dos usuários sejam armazenados de maneira segura e
criptografada; e que uma base dados volumosa seja fornececida de antemão para a
comodidade dos usuários quanto aos itens de mercado mais comuns no país.

\label{sec:solucao}
\section{Solução Proposta}

Tendo em vista os problemas expostos e as limitações que serão levantadas acerca dos concorrentes nos tópicos seguintes, propomos como solução o Aplicativo \emph{Lixt}, que estará disponível em ambos ambientes Android e IOS, para que seja facilmente acessado por usuários que estejam fazendo compras presenciais em supermercados, lojas, entre outros.

O aplicativo irá conter uma gama de funcionalidades para auxiliar o usuário no gerenciamento, controle e análise de compras, que serão melhor exploradas no tópico a seguir.


\section{Escopo do Projeto}
A lista a seguir apresentará as funcionalidades que serão consideradas no escopo do projeto, expostas em
ordem de dependências e nível de complexidade:
\begin{itemize}
\item Login\\
  O usuário deverá fazer login, de forma segura e privativa, para que
  possam acessar as funcionalidades que se seguem. Inicialmente, foi
  pensada uma solução na qual o login poderia ser opcional para as
  funcionalidades mais básicas, entretanto, isso impõe uma dificuldade
  na formulação de duas lógicas distintas no front-end.
\item Construir e gerenciar listas de compras\\
  O usário deverá ser capaz de criar e destruir listas de compras, adicionar ou
  remover itens de uma lista, especificar quantos itens devem ser
  comprados de cada produto e marcar itens como comprados. Esta
  funcionalidade é considerada a mais básica e essencial para a
  entrega do MVP.
\item Gerenciar categorias\\
  O usuário poderá atribuir categorias aos produtos adicionados,
  adicionar e deletar categorias, e filtrar itens de uma lista com base nelas.
\item Compartilhamento De Listas\\
  O usuário terá a possibilidade de compartilhar listas com outros
  usuários logados, e mudanças realizadas por um usário devem estar
  disponíveis para os outros usuários com acesso a lista.
\item Atribuição de itens para usuários em listas compartilhadas\\
  O usuário poderá atribuir, em listas compartilhadas, itens a pessoas
  com acesso a esta lista, como forma de direcionar quem deve comprar
  cada item.
\item Comentários em listas compartilhadas\\
  O usuário poderá adicionar, em um lista que tenha acesso,
  comentários associados a itens específicos com informações que
  considerar relevantes àquele produto, e estas notas devem estar
  disponíveis aos demais usuários que tenham acesso aquela lista
\item Gerenciamento de compras\\
  O usuário poderá realizar compras, vinculadas a uma lista e a um
  mercado, inserindo o preço pago por cada produto e, possivelmente,
  um desconto associado ao item. Quando o processo de for iniciado, o
  usuário verá o valor atualizado a ser pago no carrinho conforme os
  itens forem selecionados como ``pegos''.
\item Histórico de compras\\
  As compras realizadas deverão ser salvas e apresentadas conforme
  solicitadas pelo usuário, e apresentar o valor total em destaque, assim como a
  varição em relação as compras anteriores no mesmo mercado e com a
  mesma lista. Também, o preço de cada item deve apresentar a variação
  em relação ao valor anterior e posterior.
\item Análise estatística de compras\\
  Será apresentado ao usuário uma análise estatística dos itens
  comprados e dos valores pagos, em diversos níveis de
  especificidade. Planeja-se para a versão final do aplicativo que o
  usuário possa visulizar as seguintes variações:
  \begin{itemize}
  \item a variação de preço das diversas compras, levando em
    consideração ou não os mercados;
  \item quantas unidades de um item foi comprado por vez;
  \item a variação de preço do item a cada compra, levando os mercados
    em consideração;
  \item a variação de da média de preços de uma categoria,
    considerando ou não os mercados;
  \item a variação da média de preços de uma marca, considerando ou
    não os mercados.
  \end{itemize}
\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../proposta"
%%% End:
